% Somente funcionará figuras se colocar:
% latex --shell-escape Lista-do-Jair.tex; dvips Lista-do-Jair


% O livro esta como 12pt e sem oneside
\documentclass[a4paper,11pt,oneside]{book} % Formato Cassio ORIGINAL

%%%%%%%%%% DRAFT
%\documentclass[draft, a4paper,11pt,oneside]{book} % Formato DRAFT
%\usepackage[a4paper, margin=2.0cm]{geometry} % DRAFT
%      \usepackage{showkeys} % DRAFT

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ifthen}

\usepackage{epsfig} % usado pois inclui figura
% Atualmente nao uso psfrag, subfigure, pstricks
\usepackage{psfrag} 
%\usepackage{subfigure}

% No capitulo 5 de INTEGRAL estou usando!!!!
\usepackage{pstricks,pst-node,pst-plot}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  MAIS PACOTES

% Formato de tabelas mais bonita
\usepackage{booktabs}

% Para referenciar emdereços web.
\usepackage{url}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Include formatação de Página
%    - Dimensões de cada página
%    - Tipo de Fonte do Texto
%    - Formato dos Teoremas, lemas, exemplos, observacoes, etc.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{../formatacao-pagina.tex}

\input{../notacao-matematica.tex}
\input{../padrao-texto.tex}
\input{padrao-exercicios-jair.tex}
% para poder incluir figuras
\input{../padrao-pgf.tex}


%\ifthenelse{\isundefined{\criaindice}} {}{
%   \usepackage{makeidx}
%   \makeindex
%}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Cassio

%\bibliographystyle{plain}
%\pagestyle{headings}

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% for creating an index
%\usepackage{makeidx}
%\makeindex

\usepackage{paralist}

\begin{document}

\newcommand{\fontequestao}[1]{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Frontmatter que inclui
% Capa, pagina de copyright, prefacio, agradecimentos, Sumário.

\frontmatter

\begin{titlepage}
% Para centralizar o título
\vspace*{\fill}
\begin{center}
\textsc{\textbf{\Huge Lista de Exercícios de 
       Cálculo I do Prof. Jair Salvador}}\\
\bigskip
\textsc{Primeira Edição V1.3}\\
\textsc{Fevereiro de 2011}\\
\end{center}

\vspace*{\fill}

\begin{center}
\textsc{\large Marco A. P. Cabral}\\
%PhD Indiana University --- EUA\\
Professor do Instituto de Matemática\\
Universidade Federal do Rio de Janeiro\\
Rio de Janeiro - Brasil\\
\end{center}
\vspace*{\fill}
\begin{center}
Cópias são autorizadas e bem vindas: divulgue nosso trabalho!
Consulte o sítio
\url{www.labma.ufrj.br/~mcabral/livros} ou entre em contato com o autor
em
\url{mapcabral (at) ufrj (dot) br}.
\end{center}
%\vspace*{\fill}
\end{titlepage}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Prefácio
\chapter{Prefácio}

\section*{Para o Estudante}
Esta lista de exercícios
foi compilada pelo Professor 
 Jair Salvador do IM--UFRJ. O Prof. Jair  tem larga
experiência no ensino de Cálculo e colocou nesta lista uma seleção
excelente de exercícios de Cálculo que foram criados por ele e por
dezenas de colegas do IM--UFRJ. 
Esta lista
tem prestado um grande serviço aos alunos de
Calculo I da UFRJ, principalmente desde o início das provas unificadas
de Cálculo em 2008. 
Como ela era em parte manuscrita, disponível em fotocópias de
fotocópia, achei que valia a pena digitalizar (em LaTex) a lista.

Organizei os exercícios da mesma forma que no meu livro \textbf{Curso de
Cálculo I}, que  pode ser usado como fonte de estudo. Nele o aluno
encontrará exemplos e muitos outros exercícios resolvidos.
O livro \textbf{Curso de Cálculo I}
 e esta lista estão ambos 
disponíveis, em formato pdf,
para serem baixados livremente, em
\url{www.labma.ufrj.br/~mcabral/livros}.

Mande sugestões, erros e solicite o fonte (latex) para o autor
Marco Cabral em \texttt{mapcabral} \texttt{(at)} \texttt{ufrj}
\texttt{(dot)}
\texttt{br}.

\section*{Softwares Gratuitos e o Cálculo}

É interessante utilizar softwares para aprender Cálculo.
Vamos apresentar alguns softwares gratuitos que
podem ser utilizadas no Windows e no Linux (Ubuntu, Debian, Fedora,
etc.).

\begin{asparaitem} 
   \item \texttt{KmPlot}: Software de visualização de gráficos de
   funções. É nativo do Linux. Similar ao Winplot.
   \item \texttt{Winplot}: Software de visualização de gráficos de
   funções. É nativo do Windows mas roda com emulação do Wine no
   Linux. Pode-se visualizar gráficos 2D e 3D dados por função,
   parametrização explicita e implícita. Pode-se fazer animações.
   \item \texttt{WxMaxima}: Software de computação algébrica. Calcula,
   de forma exata, limites, derivadas e integrais (entre outras
   centenas de coisas). Um exemplo é o limite fundamental:
   \texttt{limit(sin(x)/x, x, 0);}. Calcula também 
   derivadas
   \texttt{diff(sin(2*x), x);}, integral
   \texttt{integrate(exp(1/x), x);}, 
   decomposição em frações parciais
   \texttt{partfrac(1/(x**4-1), x);}. 
\end{asparaitem} 

%Experimente estes softwares desde o início. Tente ver funções que
%apresentamos nos exemplos em diversas escalas.


\section*{Licença}
          Este trabalho 
         % \textbf{muito provavelmente será} %
          está 
          licenciado sob uma Licença 
%           \includegraphics[width=2.2cm] {cc.logo.eps}
           \includegraphics[width=2.2cm] {CC-BY-NC-SA.eps}
          %Creative Commons 
          Creative Commons Atribuição (BY) --- Uso
          Não-Comercial (NC) --- Compartilhamento pela mesma Licença
          (SA) 3.0
          Unported. Para ver uma cópia desta licença, visite\\
\centerline{\url{creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/br/}}
ou envie uma carta para Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San Fran
cisco, California 94105, USA.

Esta licença permite que 
outros 
possam copiar ou redistribuir esta obra sem fins comerciais,
adaptar e criar obras derivadas sobre esta obra sem fins comerciais, 
contanto que atribuam crédito ao autor e distribuam a obra 
resultante sob a mesma licença, ou sob uma licença similar à presente. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sumário (Contents)
\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\mainmatter

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capitulo: PRE-CALCULO
%
\setcounter{chapter}{-1}
\chapter{Pré-Cálculo}
\adicionaExercicios{pre-calculo-jair.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capitulo: LIMITES
%
\chapter{Limite}
\adicionaExercicios{limite-jair.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capitulo: CONTINUIDADE
%
\chapter{Continuidade}
\adicionaExercicios{continuidade-jair.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capitulo: DERIVADA
%
\chapter{Derivada}
\adicionaExercicios{derivada-jair.tex}
\adicionaExercicios{tvm-jair.tex}
\adicionaExercicios{derivada-inversa-jair.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capitulo: APLICAÇÕES DA DERIVADA
%
\chapter{Aplicações da Derivada}
\adicionaExercicios{max-min-local-jair.tex}
\adicionaExercicios{l-hospital-jair.tex}
\adicionaExercicios{graficos-jair.tex}

\adicionaExercicios{taxas-relacionadas-jair.tex}
\adicionaExercicios{derivada-implicita-jair.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capitulo: INTEGRAL 
%
\chapter{Integral}
\adicionaExercicios{integrais-tecnicas-basicas-jair.tex}
\adicionaExercicios{tfc-jair.tex}
\adicionaExercicios{integrais-improprias-jair.tex}
\adicionaExercicios{integrais-fracoes-parciais-jair.tex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capitulo: APLICAÇÔES DE INTEGRAL 
%
\chapter{Aplicações da Integral}
\adicionaExercicios{areas-jair.tex}
\adicionaExercicios{volumes-jair.tex}
\adicionaExercicios{comprimentos-jair.tex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\appendix

% As respostas dos exercícios serão em duas colunas. ou não
\twocolumn
% Com letra menor
\small

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% RESPOSTAS DOS EXERCICIOS 
%
\chapter{Respostas dos Exercícios}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capitulo: PRE-CALCULO
%
\setcounter{section}{-1}
\section{Pré-Cálculo}
\adicionaRespostas{pre-calculo-jair.tex}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capitulo: LIMITES
%
\section{Limite}

\adicionaRespostas{limite-jair.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capitulo: CONTINUIDADE
%
\section{Continuidade}

\adicionaRespostas{continuidade-jair.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capitulo: DERIVADA
%
\section{Derivada}

\adicionaRespostas{derivada-jair.tex}
\adicionaRespostas{tvm-jair.tex}
\adicionaRespostas{derivada-inversa-jair.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capitulo: APLICAÇÕES DA DERIVADA
%
\section{Aplicações da Derivada}

\adicionaRespostas{max-min-local-jair.tex}
\adicionaRespostas{l-hospital-jair.tex}
\adicionaRespostas{graficos-jair.tex}
\adicionaRespostas{taxas-relacionadas-jair.tex}
\adicionaRespostas{derivada-implicita-jair.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capitulo: INTEGRAL 
%
\section{Integral}

\adicionaRespostas{integrais-tecnicas-basicas-jair.tex}
\adicionaRespostas{tfc-jair.tex}
\adicionaRespostas{integrais-improprias-jair.tex}
\adicionaRespostas{integrais-fracoes-parciais-jair.tex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capitulo: APLICAÇÔES DE INTEGRAL 
%
\section{Aplicações da Integral}

\adicionaRespostas{areas-jair.tex}
\adicionaRespostas{volumes-jair.tex}
\adicionaRespostas{comprimentos-jair.tex}

\end{document}

